<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="/2024/10/16/hello-world/"/>
    <url>/2024/10/16/hello-world/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to <a href="https://hexo.io/">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="https://hexo.io/docs/">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="https://hexo.io/docs/troubleshooting.html">troubleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/hexojs/hexo/issues">GitHub</a>.</p><h2 id="Quick-Start"><a href="#Quick-Start" class="headerlink" title="Quick Start"></a>Quick Start</h2><h3 id="Create-a-new-post"><a href="#Create-a-new-post" class="headerlink" title="Create a new post"></a>Create a new post</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo new <span class="hljs-string">&quot;My New Post&quot;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/writing.html">Writing</a></p><h3 id="Run-server"><a href="#Run-server" class="headerlink" title="Run server"></a>Run server</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo server<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/server.html">Server</a></p><h3 id="Generate-static-files"><a href="#Generate-static-files" class="headerlink" title="Generate static files"></a>Generate static files</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo generate<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/generating.html">Generating</a></p><h3 id="Deploy-to-remote-sites"><a href="#Deploy-to-remote-sites" class="headerlink" title="Deploy to remote sites"></a>Deploy to remote sites</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo deploy<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/one-command-deployment.html">Deployment</a></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>从如龙7外传浅谈如龙系列战斗系统</title>
    <link href="/2023/11/14/%E4%BB%8E%E5%A6%82%E9%BE%997%E5%A4%96%E4%BC%A0%E6%B5%85%E8%B0%88%E5%A6%82%E9%BE%99%E7%B3%BB%E5%88%97%E6%88%98%E6%96%97%E7%B3%BB%E7%BB%9F/"/>
    <url>/2023/11/14/%E4%BB%8E%E5%A6%82%E9%BE%997%E5%A4%96%E4%BC%A0%E6%B5%85%E8%B0%88%E5%A6%82%E9%BE%99%E7%B3%BB%E5%88%97%E6%88%98%E6%96%97%E7%B3%BB%E7%BB%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="思考点"><a href="#思考点" class="headerlink" title="思考点"></a>思考点</h1><ol><li><p>如龙系列动作系统的分析，与其他ACT游戏的差异在哪？</p><p>战斗手感、“风格”切换、战斗场景中的武器、富有张力的剧情&amp;QTE演出、“热血量表”和蓝条的差别</p></li><li><p>如龙战斗的爽点在哪？</p></li><li><p>如何体现敌人的难度区分？</p></li><li><p>一些常见的设计对游戏体验的影响：<br>强霸体、读指令、秒防保护机制  ——具体：在如龙中的具体影响</p></li><li><p>新引擎、新系统的差异<br>风格、龙引擎的打击感问题（）、布娃娃系统</p></li><li><p>最终问题：如何设计出一个兼具爽感和难度的敌人？ 参考：龙司boss战、如龙6战斗系统、魂游&#x2F;鬼泣等游戏   “泥鳅”和“钢板”</p></li></ol><h1 id="战斗系统拆解"><a href="#战斗系统拆解" class="headerlink" title="战斗系统拆解"></a>战斗系统拆解</h1><ul><li>基本操作：平a、抓取（投)、重击、垫步（闪避）、格挡、“极”招式。</li><li>进阶系统：战斗风格、武器系统、特殊动作（通过技能树解锁）、</li><li>Boss战的演出与QTE场景</li><li>战斗中的资源控制：热血量表、武器耐久</li></ul><h2 id="基本操作"><a href="#基本操作" class="headerlink" title="基本操作"></a>基本操作</h2><p>在对如龙7外传的战斗做出分析前，让我们先来简单了解一下如龙系列战斗的基本构成。</p><p>首先是战斗中的基础操作：</p><ul><li>普通攻击-连击（X）：轻攻击，根据状态风格下打出3~6击左右的轻攻击连击。一套连击结束后清除轻攻击连段状态。</li><li>普通攻击-重击（Y）：重攻击，根据当前的连击状态有不同的攻击形式，<strong>打出后将直接终结轻攻击连段状态</strong>。<em>如本作中的“应龙”风格下，无连段重攻击为蹬腿攻击，二连击接重攻击为上勾拳。</em></li><li>抓取（B）：抓住面前的敌人，抓住后可以通过X和Y进行攻击（同样的，Y键攻击将扔出敌人终结抓取状态）。</li><li>架势锁定（RB）：对面前的敌人摆出架势，保持面向敌人的状态。</li><li>垫步（闪避）和防御：（A和架势锁定后的B）简单的闪避和防御动作。</li><li>“极”：如龙战斗的精髓所在，在满足特定条件后，消耗热血量表发动，进入动画并对敌人造成大量伤害（形式上类似格斗游戏中的CA）。</li></ul><p>如龙的战斗操作手感是比较好上手的，人物的移动速度较快，并且大部分攻击动作都可以被<strong>闪避取消</strong>或者快速进入防御，并且攻击大多带有不同幅度的寻敌功能，不需要太担心方向对不准敌人而使得攻击落空的情况。但是攻击寻敌的特性使得在多人战斗中也常常出现“东给一拳、西给一腿”的情况。</p><h2 id="进阶系统"><a href="#进阶系统" class="headerlink" title="进阶系统"></a>进阶系统</h2><p>那么，是什么设计让如龙与别的动作游戏有了区分呢？接下来简单谈谈如龙战斗中进阶性的一些设计：</p><h3 id="战斗中的资源：热血量表"><a href="#战斗中的资源：热血量表" class="headerlink" title="战斗中的资源：热血量表"></a>战斗中的资源：热血量表</h3><p>和别的动作游戏中简单的蓝条不同，如龙中类似蓝条的热血量表作为战斗中重要的资源影响着玩家的战斗风格。</p><p>大部分游戏的蓝条设计原则是这样的：</p><ul><li>作为战斗资源，发动强力技能时消耗。</li><li>战斗开始时是满的，或者继承上次战斗状态。</li><li>通过道具或攻击等手段恢复。</li><li>不会影响你的普通攻击、闪避等与技能无直接关系的其他操作。</li></ul><p>但是如龙中热血量表的设计与此不同：</p><ul><li>同样的，作为战斗资源，发动强力技能“极”时消耗。同时你被敌人攻击时也会使热血量表下降。</li><li>战斗开始时是<strong>空</strong>的，或者继承上次战斗状态。</li><li>通过道具或者攻击敌人增加热血量表。</li><li>（在一些作品里）你的热血量表等级<strong>会影响</strong>你的普通攻击攻速、动作模组等。<em>在更换引擎后的新作中更多的是强调热血量表集满之后的可以开启的爆气状态，作为一种增强型BUFF，而不再是自始至终影响战斗状态。</em></li></ul><p>蓝量在游戏中不再是单纯的影响技能释放时机的资源，而是会影响你战斗中大部分操作的指标。战斗开始时，你要做的不再是合理规划蓝量决定如何释放技能，而是思考如何快速通过攻击敌人积累自己的热血量表，同时尽量避免被敌人攻击到，将战斗的主动权抓在自己手里——这个系统<strong>推动玩家积极的进行攻击</strong>，强调玩家对于战斗的<strong>压制力</strong>，而不是单纯的等防反、抓后摇等，同时热血量表升高后的霸体、动作模组和技能等也是<strong>打斗中的重要爽感来源</strong>之一。</p><p>热血量表在一定程度上削弱了传统蓝条带给战斗的策略性，但它有效推进了战斗节奏，鼓励玩家去掌握战局、压制敌人，玩家对于热血量表的合理运用也有学习和成长的空间，并且有自己自由的使用风格（因为补充较为简单），<strong>但同时也给战斗设计带来了问题</strong>：</p><ul><li>一昧的压制，如何体现战斗的难度？</li><li>过强的敌人会让玩家难以进行热血量表的积累（无法打出连击  或  很快吃到攻击被扣除热血量表），如何削弱这些会让玩家落入循环负反馈？</li></ul><p>这些问题让BOSS型敌人的设计成为影响如龙系列战斗的关键点——在不让玩家轻易掌握战局的情况下，如何保证战斗的紧张和爽快感？这个问题我们留在下面探讨。</p><h3 id="技能树、装备和战斗风格："><a href="#技能树、装备和战斗风格：" class="headerlink" title="技能树、装备和战斗风格："></a>技能树、装备和战斗风格：</h3><p>与其他的动作游戏类似，如龙同样拥有通过剧情推进或者打怪赚钱解锁技能的技能树，也拥有多战斗风格这一设定。</p><p>技能树的内容大致分为三类：</p><ul><li>基础能力提高，如提升生命值or热血量表上限。</li><li>常驻BUFF效果解锁，如在生命值低于xx时攻击力提升的BUFF。</li><li>动作模组解锁，包括解锁“极”类招式和普通动作（如可以连续进行钟摆式闪避or闪避后可以立刻进行追击）。</li></ul><p>装备系统虽然看起来重要，但实际上在如龙系列中存在感并不算高，因为对于普通玩家来说，如龙攻击模组的动作相较于单纯的数值而言影响更加直观、对战斗更加重要，装备系统更多的时候是提供一个常驻的免疫电击、流血等DEBUFF的效果。</p><p>如龙的战斗风格会影响你的所有动作模组，从攻击到闪避动作再到可以释放的“极”还有利用的武器，相应的，不同的战斗风格也都有着自己的技能树。</p><p>如龙的战斗风格往往适用于不同的情景，拿如龙0中桐生一马的三个风格来说，流氓风格提供了强硬的霸体和反击、追击动作，玩起来十分爽快，快攻手风格拥有极强的闪避能力，快速的连续攻击也可以通过绕背击晕敌人，是单挑的杀器；火爆浪子风格可以拿起重物，超高的群体伤害和大范围攻击，是对群的上策。</p><p>诚然，通过<strong>适合使用的场景</strong>来区分各种风格是一种简单且有效的设计，但是这同样会使战斗风格与战斗的联系变得比较<strong>浅显</strong>——许多时候你不需要自己过多的思考就能得出、或者是被逼着得出最优结论：这里人多，要用火爆浪子；到1v1的boss了，就要换快攻手风格了。游戏在风格的切换上并没有太多上心，尽管老玩家可以通过经验在战斗中灵活切换风格来让自己的攻击收益最大化（<em>如先用流氓的“破防的精髓”来迫使敌人解除防御，再用快攻手进行持续压制，再换成流氓&#x2F;火爆浪子的高伤害“极”收尾</em>），但游戏是并没有给出太多的引导和明显的反馈的，大多数教程并没有引导着你学会灵活的切换风格，并且缺少切换风格的衔接技能的设计，生硬的切换手感与缺乏联动的风格使得如龙0的战斗系统较为简单浅显，这个问题同样也出现在我们今天评价的主角，如龙7外传上。</p><h3 id="QTE设计与演出效果"><a href="#QTE设计与演出效果" class="headerlink" title="QTE设计与演出效果"></a>QTE设计与演出效果</h3><p>在传统的动作游戏里，QTE与动作演出的确不能算是战斗中的重头设计，但是在如龙系列里则是战斗正反馈的重要来源。</p><p>QTE在战斗中大致可以分为两种：由敌人血量条件触发的QTE和主动发动的“极”中的QTE。</p><ul><li>由敌人血量条件触发的QTE往往将一场BOSS战分为几个阶段。每当BOSS的血量低于一个阈值时，战斗就会直接进入QTE过场，过场结束后往往伴随着BOSS战斗方式的改变or战斗场景的变化。完成QTE可以进一步造成伤害。  eg：如龙极2中双龙战QTE</li><li>在主动发动的“极”动画中的QTE，完成QTE可以增加“极”造成的伤害。  eg：极-热血量表炸裂，QTE可以延长动画继续造成伤害。</li></ul><p>在提到QTE和演出对于战斗的正反馈时，也应该考虑剧情设定与QTE之间的关系——如龙系列常常会在剧情上设定一些苦大仇深或是充满宿命感的对决，极的动画与阶段性的QTE可以说是玩家情感的宣泄口，在夸张又暴力的演出里痛殴敌人带给人的是无与伦比的。可以说，剧情的戏剧冲突和战斗演出效果良好与否决定了玩家能否与主角共情，彻底沉浸于游戏提供的战斗场景中。</p><h2 id="如龙7外传的战斗究竟表现如何？"><a href="#如龙7外传的战斗究竟表现如何？" class="headerlink" title="如龙7外传的战斗究竟表现如何？"></a>如龙7外传的战斗究竟表现如何？</h2><h3 id="亮点"><a href="#亮点" class="headerlink" title="亮点"></a>亮点</h3><ul><li>新战斗系统较为新颖：如龙7外传拿出了全新的战斗模组“特工”，通过剧情解锁一系列小道具：香烟炸弹、无人机、蛛丝等等，给战斗增加了很多趣味性。</li><li>竞技场多人战设计新颖，并且可以较为方便的体验其他角色的动作模组。</li></ul><h3 id="缺点"><a href="#缺点" class="headerlink" title="缺点"></a>缺点</h3><ul><li>赶工的BOSS战设计，无脑的霸体和反击让精英怪orBOSS战体验极差。</li><li>技能树设计不够合理，缺乏升级的正反馈。</li><li>过短的闪避无敌帧使得主角和敌人的战斗性能差距进一步拉大。</li></ul><h2 id="由如龙7外传继续对如龙战斗系统的讨论"><a href="#由如龙7外传继续对如龙战斗系统的讨论" class="headerlink" title="由如龙7外传继续对如龙战斗系统的讨论"></a>由如龙7外传继续对如龙战斗系统的讨论</h2><h3 id="如龙的战斗爽快感从何而来？"><a href="#如龙的战斗爽快感从何而来？" class="headerlink" title="如龙的战斗爽快感从何而来？"></a>如龙的战斗爽快感从何而来？</h3><h3 id="难度与爽快该如何兼得？"><a href="#难度与爽快该如何兼得？" class="headerlink" title="难度与爽快该如何兼得？"></a>难度与爽快该如何兼得？</h3><h3 id="常见的设计手段对于玩家感受的影响"><a href="#常见的设计手段对于玩家感受的影响" class="headerlink" title="常见的设计手段对于玩家感受的影响"></a>常见的设计手段对于玩家感受的影响</h3><h3 id="新引擎带来了什么，又丢失了什么？"><a href="#新引擎带来了什么，又丢失了什么？" class="headerlink" title="新引擎带来了什么，又丢失了什么？"></a>新引擎带来了什么，又丢失了什么？</h3><h1 id="如何改善这部作品的表现？"><a href="#如何改善这部作品的表现？" class="headerlink" title="如何改善这部作品的表现？"></a>如何改善这部作品的表现？</h1><p>首先，在对如龙7外传这部作品进行评价或改善之前，我们首先要明确这款游戏定位就是一款小体量作品，整体的主线流程只有五章，甚至不到系列部分作品中的一半（如龙极2本篇16章，真岛篇3章），因此并不好从内容的量上过多的评价。</p><p>但问题是横山桑这次拿出的质量也不怎么样。</p><h2 id="问题1：即时战斗的回合制感"><a href="#问题1：即时战斗的回合制感" class="headerlink" title="问题1：即时战斗的回合制感"></a>问题1：即时战斗的回合制感</h2><p>如龙7的发行标志着如龙系列正传由即时动作游戏变为回合制游戏，因此这一次的如龙7外传依旧采用即时战斗的题材令原作粉丝十分惊喜。但不知是不是曾经负责即时战斗的人员大部分都转去制作《审判之逝》系列，本作的战斗系统有不小的缺点。在我体验这部作品的战斗时，有一个比较明显的感受，那就是这部作品虽然是即时战斗，但在游玩过程中却有挥之不去的“回合制”感。</p><p>这种“回合制”感从何而来？本来，如龙系列作品应该比较鼓励进攻，主动掌控节奏的，但是这一作大部分敌人拥有不讲理的设定——秒防、霸体，各种没有抬手动作的攻击，盲目的进攻不但难以打出一套有效的连招，还很有可能吃一波反击，更多时候不如闪避敌人的攻击然后抓后摇搓背——打出然后就遇到了敌人的秒防和霸体。同时，过多的霸体让玩家的战斗缺乏正反馈：就像是同一块钢板过招，我打一套你霸体，你打一套我闪避，面对高难度敌人时很难做到用操作去破防。</p><p>因此 我的战斗方式很快就被驯化了，摆架势、闪避、然后搓背几下打出敌人霸体防御，然后再次进入循环，直到攒够热血量表，通过爆气或极打出一波伤害，确实很有效。但是这种一板一眼的回合制战斗真的是如龙系列游戏应该有的吗？</p><h2 id="问题2：敌人的设计过于敷衍"><a href="#问题2：敌人的设计过于敷衍" class="headerlink" title="问题2：敌人的设计过于敷衍"></a>问题2：敌人的设计过于敷衍</h2><p>这个问题也算是问题1出现的原因之一。</p><p>可以说这一作是我体感玩过霸体敌人最多的一作，几乎每个精英怪都有很明显的霸体保护，为了展示本作的新元素“必杀闪避”（敌人进入霸体蓄力，在合适的时间闪避掉这次重攻击可以造成大量伤害），几乎普通的精英怪都有大量霸体攻击模组·，为了保证部分战斗的难度，秒转身防御、几乎零帧的反击也经常出现，这里必须点名在第二章中的一个使用枪的道中精英怪，一枪可以把玩家打出大硬直的攻击配上无法打断的攻击动作，再加上玩家闪避的极短无敌帧，攻略过程不可谓不痛苦。</p><p>看的出来，本作在敌人设计上并没有做出太多设计，为了提高难度仅仅是添加无解的霸体和保护机制，并没有在动作模组上做出创新，做出让玩家“印象深刻”的敌人；新元素也难堪撑起整个战斗的大任。这种敷衍的设计也使得本作的BOSS战的体验并不好。</p><h2 id="问题3：新模组缺乏深度-模组间缺乏联动"><a href="#问题3：新模组缺乏深度-模组间缺乏联动" class="headerlink" title="问题3：新模组缺乏深度&#x2F;模组间缺乏联动"></a>问题3：新模组缺乏深度&#x2F;模组间缺乏联动</h2><p>新设计的模组“特工”虽然有许多新元素，比如无人机和香烟炸弹等，算是给一直强调拳脚功夫的如龙系列增加了一些新意，但是肉眼可见的这些新模组并没有经过太多的测试。香烟炸弹面对群体敌人几乎是无解的强，蛛丝也是一捆一个准，为了限制这些过强的能力，制作方只得削弱他们对精英怪的作用，这就造成了玩家在使用新模组时的巨大割裂感。</p><p>同时，模组本身也没有太多的扩展动作，许多都是照搬前作其他风格下的动作，这让这个新动作模组的深度进一步被削弱，初上手是一个非常好用的强大模组，但慢慢的就会发现没有太多的东西，打来打去还是只能拿出那几样三板斧，这些小道具也没有很好的与拳脚动作结合起来，而只是停步于“可以使用xxx”而已。</p><p>另外，就像前文提到的，两个模组间也缺乏联动设计，唯一比较实用的切换连招仅有 应龙风格两下连击-重击击飞-切换风格-特工风格连击 这一简单的连招而已（就这个连招被我从第一章用到第五章）。</p><p>整体来说，这个问题反应了不仅是敌人的设计，在玩家动作模组本身的设计上也存在着偏浅显的问题。</p><h2 id="问题4：中后期数值崩坏"><a href="#问题4：中后期数值崩坏" class="headerlink" title="问题4：中后期数值崩坏"></a>问题4：中后期数值崩坏</h2><p>很难想象到一个ACT游戏居然会和数值崩坏扯上联系，但事实就是如此。</p><p>本作的应龙风格下部分极伤害高到了令人发指的地步（点名应龙的精髓 残血大招），在刷出高级装备后经常可以做到无脑放极，后期BOSS被自己一招打大半血条的情况，同时在前期的战斗中 以往重要的解锁动作 在本作也不如提升攻击力的收益高。</p><h2 id="问题5：为填充内容采用了问号式支线"><a href="#问题5：为填充内容采用了问号式支线" class="headerlink" title="问题5：为填充内容采用了问号式支线"></a>问题5：为填充内容采用了问号式支线</h2><p>很难说这是一个问题，在一个体量小的游戏里这样做确实可以简单低成本的做到扩张你的游戏时间，但是它很无聊，当你连升级能力都需要给流浪汉跑腿通马桶时这个系统真的会影响你的心情，无奈的是本作在所有地方塞满了这种0设计成本的小任务，初来还有一些方便快捷的感觉，中期开始就会让人产生打开修改器的冲动。</p><p>同时，新增的支线系统还取消了如龙经典的的随机遇到支线任务的设计，更换为委托制度，只能说是非常可惜。</p><h2 id="一些解决方案的思考"><a href="#一些解决方案的思考" class="headerlink" title="一些解决方案的思考"></a>一些解决方案的思考</h2><h3 id="动作系统方面"><a href="#动作系统方面" class="headerlink" title="动作系统方面"></a>动作系统方面</h3><ul><li>设计有特色的敌人，敌人的战斗模组要体现出差异化，如极2的BOSS龙司。在设计上，需要突出有特色的动作演出。本作中战斗场景切换的QTE数量被大大减少了，可能是赶工原因。</li><li>削减给敌人堆BUFF的数量。敌人可以有强项，就像只狼中义父可以轻松识破你的突刺，但他不能轻松化解你的别的技能。一个成功的敌人要带来挑战，但也不能是铜墙铁壁。你可以设计一个可以闪避你蓄力攻击的灵活敌人，但不要在这个设计基础上面再加上霸体，我们需要的是有特色的敌人，而不是无敌的敌人。</li><li>增加动作模组面对敌人的反馈。类似如龙6的设计，比如横扫踢腿在踢飞敌人和被防下时的动作是不一样的，增强动作模组的反馈可以提供更多的打击上的正反馈。目前面对霸体敌人时的动作参与感需要加强。</li><li>削弱部分极的伤害，并且使用极的伤害会在单次战斗中递减的设定。或者可以尝试为部分极加上CD。</li><li>增加前期装备强度，同时削减后期装备强度。</li></ul><h3 id="其他"><a href="#其他" class="headerlink" title="其他"></a>其他</h3><ul><li>可以合并部分支线任务，增加完成任务的条件的奖励，削减0设计成本且麻烦的支线的数量。</li><li>增加更多的传送锚点方便支线任务的跑图。</li><li>增加合理的脱战机制，譬如街道上的遭遇战可以通过道具来逃脱。</li><li>优化跑图过程中拾取道具的动作范围。</li></ul>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>2023/10 阶段性总结</title>
    <link href="/2023/11/02/2023-10-%E9%98%B6%E6%AE%B5%E6%80%A7%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    <url>/2023/11/02/2023-10-%E9%98%B6%E6%AE%B5%E6%80%A7%E6%80%BB%E7%BB%93/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="1-对于策划文档撰写"><a href="#1-对于策划文档撰写" class="headerlink" title="1. 对于策划文档撰写"></a>1. 对于策划文档撰写</h1><ul><li>在新人任务中发现的问题：目前写作缺乏条理性。</li></ul><p>作为策划，必须要考虑自己写的东西能否被别人轻松的<strong>看懂</strong>，这一点十分重要。在《神之天平》世界观拆解时，我默认使用了按剧情时间的描述顺序进行文档的撰写，这是一个对于玩过游戏的玩家很自然的叙述方式。但是对于没有玩过游戏的玩家呢？</p><p>在展示自己所叙述的世界观时，我需要不停的插入，去补充其中各个人物之间的关系——在剧情顺序描述中，各个人物之间的关系不会被反复提及，展示动机or伏笔往往需要自己去补充——这并不是一个合格的拆解应该有的样子。同时，在另一个描述自己的游戏设定的文档中，也出现了类似的问题：太多浮于表面的描述，展示自己的思考时需要讲解，而且这些idea的罗列显得并不是很有逻辑。</p><p>如果在拆解时间观时，将各个阵营分条列点式的写出来，是不是更方便查阅？像是Wiki的格式，可以让没接触的人也可以轻松看懂。</p><p>在描述设定时，可不可以借鉴成熟的策划案形式？</p><p>在写作时时刻明确以下几点：</p><ul><li>我需要的是顺序式的叙述还是有条理的列举？</li><li>这个文档面向谁？注意你的语境，有些时候文章中的华丽语言是一种障碍。</li><li>不要懒。多写，写清楚，让别人能较为清楚的知道你的想法，而不是靠只言片语去猜。</li><li>明确你的需求，扩散你的想法。尤其是策划描述需求时，告诉别人你<strong>需要什么</strong>而不是策划案里有什么。</li></ul><h1 id="2-吉比特Gamejam-总结"><a href="#2-吉比特Gamejam-总结" class="headerlink" title="2.吉比特Gamejam 总结"></a>2.吉比特Gamejam 总结</h1><p>第一次Gamejam。</p><p>最大的感觉：好菜。</p><p>是不是Gamejam总要把一个职位拿来迫害？根据游戏类型不同，迫害不同角色。这次选择的是2D横版平台跳跃+解密，个人没有接触过太多类型的2D解谜，所以在搭关卡的时候非常非常局促，想法很局限，而且效率奇低。作为关卡策划，感觉需要在日后不断总结各种设计元素，并扩大自己的游戏面。</p><p>效率不只是自己的问题，在48h的开发中，你的效率会直接影响到你的每一个队友和整个工期，而且作为策划还需要调控整个GJ的时间安排，统筹工作情况。这次第一次作为策划自己并没有做太多总览上的工作，不过根据这次的经历还是有一些感悟：</p><ul><li>不要吝啬你的需求。有合理的需求就要提，在一开始规划好需求后因为一些原因砍掉比工作途中增加需求要好。</li><li>注意你的效率，在GJ过程中有取舍。不要拿你平时玩的游戏的感觉来分析Gamejam的需求，你只有48个小时。（这个更多是经验不足的问题）</li><li>如果你是统筹，做好每个人的分工。尽量让每个人都同时动起来，而不是一个职位爆肝、剩下的所有人在苦等。</li><li>统筹调度良好的前提是你了解每个部分该由谁来做＆xx职位需要去做什么。多积累经验吧，尽量每方面都要懂一些，才能更好地为你的队友提供准确的需求。</li><li>工具使用能力。这次用到了Git&amp;Unity，自己还不够熟练，如果能够更加熟练的操作，可以节省很多后期搭关卡的时间。同时，在原型设计时一些工具的使用也很重要，靠纸笔基础设计虽然方便，但变现时可能会很shit。</li></ul><h1 id="3-一些碎碎念"><a href="#3-一些碎碎念" class="headerlink" title="3.一些碎碎念"></a>3.一些碎碎念</h1><p>路漫漫其修远兮，自己还有太多需要沉淀的点了。</p><p>也许可以更系统的了解策划职能来帮助自己学习。感觉现在差的东西太多导致有些无力。曾经我以为做出一个游戏最重要的是有趣的idea，后来试过一次才发现制作游戏最不缺的就是有趣的idea。如何把灵光一现转化为可玩的游戏可能是一个很痛苦的过程，也许在制作游戏的过程中只有一开始设计或头脑风暴时可以有轻松愉快的感觉，那之后很快你就能感受到被一坨自己天才的想法窒息的感觉。游戏制作是一个系统的过程，你需要机械的分析，无情的填充和设计，毕竟做游戏不是玩游戏。就像知乎or匿名岛有很多灵光一现的文章片段，但他们的作者并没能做到扩展成网文的程度，这很难，而且很不令人快乐——相较于头脑风暴来说。</p><p>但我还是在这写复盘，不是吗？虽然过程很痛苦，但我希望我能一直保持对设计、制作和对游戏的热情。</p><p>但目前来看，提升能力是很重要的。因为这次最大的感觉是“我好菜”。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Thinking</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>阶段总结</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>世界观与玩法设定Demo1</title>
    <link href="/2023/10/21/%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%A7%82%E4%B8%8E%E7%8E%A9%E6%B3%95%E8%AE%BE%E5%AE%9ADemo1/"/>
    <url>/2023/10/21/%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%A7%82%E4%B8%8E%E7%8E%A9%E6%B3%95%E8%AE%BE%E5%AE%9ADemo1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="世界观和游戏玩法设定Demo1"><a href="#世界观和游戏玩法设定Demo1" class="headerlink" title="世界观和游戏玩法设定Demo1"></a>世界观和游戏玩法设定Demo1</h1><h2 id="游戏设定"><a href="#游戏设定" class="headerlink" title="游戏设定"></a>游戏设定</h2><p>关键词：【中世纪魔幻&#x2F;剑与魔法】 【群像&#x2F;丰富支线】【多结局】 【大背景与小人物】</p><p>世界观设定： 中世纪背景，旷日持久的战争早已成为了人们认知中的平常之事。</p><blockquote><p>人们不知道战争是从何时开始的。这场人类与魔族的战斗似乎千年前就已经打响，而千年流传下来的似乎只剩战争本身这个躯壳。事实证明，时间会磨灭一切，包括仇恨、恐惧、战争的意义等等。战士们似乎早已对此麻木了，但是这和你又有什么关系呢？</p></blockquote><p>人类阵营和魔族（至少人类是如此称呼的）在这片大地上已经征战了千年之久，战火燃遍过整片大陆。人类的王国屡次派出王国军和勇者讨伐，魔族也常常举军队吞并边界，战争就像一场永远没有赢家的拔河，而你不是运动员，只是这场死亡竞赛的观众而已。</p><p>你作为游戏主角，并没有战斗的天赋，也没有想过靠武力打出自己的名堂。在经历了[<strong>出身故事可设计为可选择式</strong>]之后，你只得离开自己熟悉的地方，靠着自己的能力在这个残酷的世界谋生了。</p><blockquote><p>对于像你这种不能靠武力在佣兵团混口饭吃的，最普遍的选择就是去当商人。但是很快你就会发现，在这个由战争主导的世界中，卖东西可没有多少油水可捞，相比之下，卖武器可就挣钱多了……</p></blockquote><p>你的生意就是买卖装备而已，顾客并不重要，魔族、士兵、勇士、流氓强盗，只要是生意都能做；低买高卖、搜刮战场、探索废墟，没人会管你的东西是从哪儿来的–但你要注意的是，把东西卖出去之后并非简简单单的结束了，你的买卖会影响你的顾客的经历，他的故事会因为你的一把剑、一块盾牌、一个救命或是拉胯的道具而改变。用自己的方式去改写这个世界吧，也许你会成为勇者故事里的那个坚实后盾，也许你会成为叱咤两军的军火大亨，也许你会成为百年后历史不得不浓墨重彩叙述的一个传奇——但始终记住：你是一个装备商人，你的首要任务始终是活下去。</p><h2 id="玩法设想"><a href="#玩法设想" class="headerlink" title="玩法设想"></a>玩法设想</h2><ul><li>核心玩法：故事驱动游戏。买卖物品，推动剧情。有些类似于赛博朋克酒保行动的设定，但是会有更多额外的内容。</li><li>寻找装备：在战场上搜寻装备，探索遗迹解开谜题获取宝藏，或是从形形色色的人手里买下东西——寻找装备将是游戏操作性最强的一部分。</li><li>发展你的势力：卖东西，但不只是卖东西。你可以花钱雇佣一些人，也可以通过买卖装备的交情来获得他们的帮助，借助别人的剑刃和魔法，你将获得在这个世界的一战之力。</li><li>调动你的力量，迎击不怀好意的人：设计成回合制战斗或是塔防形式的游戏内容，在剧情的关键之处加入到战斗中去，发挥你的力量，书写你的故事。</li></ul>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Thinking</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>Demo</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《神之天平》世界观设定整理</title>
    <link href="/2023/10/18/%E3%80%8A%E7%A5%9E%E4%B9%8B%E5%A4%A9%E5%B9%B3%E3%80%8B%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%A7%82%E4%B8%8E%E8%AE%BE%E5%AE%9A%E6%95%B4%E7%90%86/"/>
    <url>/2023/10/18/%E3%80%8A%E7%A5%9E%E4%B9%8B%E5%A4%A9%E5%B9%B3%E3%80%8B%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%A7%82%E4%B8%8E%E8%AE%BE%E5%AE%9A%E6%95%B4%E7%90%86/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>注意：世界观设定和人物设定与剧情推进进度相关，包含严重影响游戏体验的游戏内容。</p></blockquote><p><img src="https://img2.baidu.com/it/u=2397888124,494229789&fm=253&fmt=auto&app=138&f=JPEG?w=828&h=500" alt="神之天平-封面"></p><h2 id="世界观设定"><a href="#世界观设定" class="headerlink" title="世界观设定"></a>世界观设定</h2><h3 id="“泰拉”大陆的起源"><a href="#“泰拉”大陆的起源" class="headerlink" title="“泰拉”大陆的起源"></a>“泰拉”大陆的起源</h3><p>主角一行人所在的星球中，其大陆名为泰拉。这个星球由远古的高等级造物者而创造，他的母星因为生物的过度进化而毁灭，因此来到了这个星球，决心缔造永续繁荣的文明，他被他的使者称为“<strong>主</strong>”。首先，造物主创造了泰拉大陆，并创造了协助他创造文明的“<strong>神明</strong>”。神明拥有各种各样的能力，但他们在创造之始就被刻下了无法反抗造物主的烙印，他们无法用自己的力量与造物主为敌。</p><h3 id="永续的规则：誓戒"><a href="#永续的规则：誓戒" class="headerlink" title="永续的规则：誓戒"></a>永续的规则：誓戒</h3><p>为了防止自己创造的星球再次重蹈覆辙，造物主决心遏制毫无节制的发展。天灾、瘟疫这些灾难能够调节星球生态的发展，但随着时间的推进，往往会出现可以抵御天灾的“超级生物”。为了防止这种情况出现，他还在泰拉布下了名为<strong>誓戒</strong>的力量，一旦一个文明出现了过度发展的倾向，地底的誓戒就会找上门来，摧毁这个文明。誓戒使怪物变异，使神明疯狂，能够抹除一切文明的发展。神明的力量也无法与誓戒对抗，但神明也并没有放弃抗争，他们升起大陆来抵抗来自地底的誓戒的侵蚀，并创造了不受誓戒影响的物种–人类。<br>造物主早就在千年前逝去，但他留下的核心水晶一直在不断运行，维持着誓戒的机制，神明就是誓戒目前的猎物。</p><h3 id="浮空岛与伊利西亚的传说"><a href="#浮空岛与伊利西亚的传说" class="headerlink" title="浮空岛与伊利西亚的传说"></a>浮空岛与伊利西亚的传说</h3><p>为了逃离誓戒的掌控，保护自己所创造的文明以反抗誓戒，神明们将大陆分离、升起，成为一个个浮空岛。还缔造了作为兵器的小型空岛“伊利西亚”，在那个岛屿上存放对抗誓戒的兵器。神们在一个个分离的陆地上发展文明，赋予力量，寻找能与造物主对抗的强大人类。<br>在主角所在的文明当中，他们认为大陆是有边界的，四方的边界之外便是深渊，这其实是空岛的体现。同时，“伊利西亚”成为了人们心目中的天堂之地，拥有着蕴藏无尽力量与宝藏的传说。<br><img src="https://i0.hdslb.com/bfs/article/93cd4ea17dfd4aed801edb232a0667507349cb1e.jpg@progressive.webp" alt="kongdao"></p><h3 id="时间与时间的尽头-故事舞台"><a href="#时间与时间的尽头-故事舞台" class="headerlink" title="时间与时间的尽头-故事舞台"></a>时间与时间的尽头-故事舞台</h3><p>每个大陆如同培养皿一般，神明在上面不停的进行实验，一次次轮回。神明在大陆上创造了仅仅在此流动的时间，并可以穿行于不同的平行世界，这不同的世界、不同的时间回路拥有极限的尽头，主角所在的大陆的时间尽头在科技高度发达的未来世界。这个世界因为过度的发展和人口问题，能源早已枯竭，即将濒临崩溃。</p><h4 id="天平女神和神之天平"><a href="#天平女神和神之天平" class="headerlink" title="天平女神和神之天平"></a>天平女神和神之天平</h4><p>游戏的最关键道具–神之天平是时间女神阿斯特赖亚的道具，可以根据人的愿望穿梭于自己大陆上的时间，改变过去（主角前期拿到的复制品在改变过去时必然会支付一定的代价，而使用女神的神之天平可以随心所欲的穿梭时间）。<br>天平女神看中了主角的才能，赋予了他能够拿起天平的资格，设计好了在因果律中与造物主对抗的计划，主角正是计划的执行者。</p><h4 id="主角所在的时代"><a href="#主角所在的时代" class="headerlink" title="主角所在的时代"></a>主角所在的时代</h4><p>主角所在的是剑与魔法的中世纪时代，大陆上有许多王国，人们饱受突然出现、来源神秘的<strong>魔物</strong>的袭击，大陆上也有各种神明的踪迹。</p><h4 id="尽头的时代"><a href="#尽头的时代" class="headerlink" title="尽头的时代"></a>尽头的时代</h4><ul><li>尽头的时代是一个未来世界，拥有高科技机甲和先进的都市建设，但是受困于能源与人口问题，整个世界贫富分化剧烈，文明的存续也摇摇欲坠。<br><img src="https://i1.hdslb.com/bfs/archive/ea45d3f0bcee404d4ddbd031f00adb5cbd343f4e.jpg" alt="未来世界"></li><li>在时间尽头的那个时代，神明认为人类的时代已经因为能源和人口问题濒临崩溃，无力与造物主对抗，纷纷放弃了这个星球，向太空逃亡，唯有天平女神阿斯特赖亚没有放弃对自己所创造的文明的信任，始终坚持留守在这片大陆上。但为了求生的人类最终发现并捕获了阿斯特赖亚，并将她控制起来，利用她的力量研发了<strong>阿努比斯系统</strong>。</li></ul><h4 id="阿努比斯系统"><a href="#阿努比斯系统" class="headerlink" title="阿努比斯系统"></a>阿努比斯系统</h4><p>为了减缓资源消耗的压力，尽头时代的人将最后一张牌押到了<strong>由女神力量驱动的</strong>阿努比斯系统上。阿努比斯系统利用天平女神的力量穿越时空，回到过去，通过制造<strong>魔物</strong>的方式削减人口，以此达到在尽头的时代减小压力、改变世界的目的。阿努比斯还集成了高智能AI人格“<strong>阿努莉丝</strong>”以提高系统的分析能力（事实上，这个AI一定程度上是通过接入莉莉丝的大脑实现的）。</p><p>阿努比斯系统通过创造魔物来减少人口，进而影响未来的世界，而在主角所在的那个时代中，阿努比斯系统被当做源源不断孕育魔物的“<strong>魔王</strong>”。</p><h2 id="人物设定（部分）"><a href="#人物设定（部分）" class="headerlink" title="人物设定（部分）"></a>人物设定（部分）</h2><h3 id="主角：穿越时空的天选之人"><a href="#主角：穿越时空的天选之人" class="headerlink" title="主角：穿越时空的天选之人"></a>主角：穿越时空的天选之人</h3><p>基本介绍</p><ul><li>标准日式RPG男主配置，长相俊美以至于经常被认成女性，颇有的女人缘，对青梅竹马的阿努莉丝一心一意。</li><li>果断而坚强，几乎不会在大是大非的问题上有犹豫，坚定地拯救每一个人命运  <em>无论要付出什么代价</em>。</li><li>因为其强大的潜力和精神品质而被神选中，拥有了拿起神之天平的资格。</li></ul><p>人物关系和故事背景</p><ul><li>童年时，阿努莉丝是他唯一的玩伴，但村庄被魔物侵袭，他在和阿努莉丝在被一只魔物<strong>黑龙</strong>追逐时受伤晕了过去，醒来后却发现自己在一片广袤无垠的森林中，身边只剩一只会说话的乌鸦相伴。</li><li>与会说话的乌鸦嘉隆是在森林共同生活、长大的挚友。</li><li>为了寻找阿努莉丝，踏上了前往森林之外的旅途，与嘉隆并肩作战。在八年的旅途后，他们走出了无边的森林，结识了冒险者<strong>盖乌</strong>，并在林边的小镇找到了<strong>神之天平</strong>，命运的齿轮开始转动。<br><img src="https://i2.hdslb.com/bfs/archive/869e401d126f13a0ef71094e130e5ed1e0887339.jpg" alt="主角"></li></ul><h3 id="阿努莉丝（莉莉丝）"><a href="#阿努莉丝（莉莉丝）" class="headerlink" title="阿努莉丝（莉莉丝）"></a>阿努莉丝（莉莉丝）</h3><ul><li>身着红衣的美丽女子，拥有神秘的背景，在遭受魔物袭击后与主角失散。</li><li>作为“阿努比斯”系统的AI以人形化出现，由于阿努比斯系统由女神之力驱动，阿努莉丝拥有穿越回到过去的能力，实力十分强大。</li><li>在时间穿梭中，阿努莉丝被成长后的主角所救下，因此记下了他的DNA，回到主角的童年时代后与他相识。</li><li>在与主角相处的过程中萌生了感情，逐渐觉醒了人格，开始反抗阿努比斯系统的设定。</li><li>【莉莉丝】是阿努比斯系统链接的大脑的主人，她被从事阿努比斯系统研究的父亲寄养在姨母家，却饱受虐待，最终姨母为了拿到诺亚方舟的名额杀害了父女俩，父亲在奄奄一息之际将莉莉丝与阿努比斯系统链接，作为阿努比斯的AI人格活了下来。<br><img src="https://tse1-mm.cn.bing.net/th/id/OIP-C.yc35WFGTxSOsFxuE9zja7wHaEL?pid=ImgDet&rs=1" alt="anulis"></li></ul><h3 id="嘉隆"><a href="#嘉隆" class="headerlink" title="嘉隆"></a>嘉隆</h3><ul><li>一只失去记忆，能说话的神秘乌鸦。</li><li>剧情中的吐槽役，始终与主角不离不弃，在几次主角心灰意冷&#x2F;深陷危机时帮助了主角。</li><li>在森林中研读了大贤者的各种著作，在冒险过程中掌握了凭依魔法，在冒险中充当向导，在战斗时还能提供关键帮助。</li><li>实际上真身是当初追杀主角与阿努莉丝的黑龙，受魔法影响而失去了记忆并被转换了身体。</li></ul><h3 id="盖乌"><a href="#盖乌" class="headerlink" title="盖乌"></a>盖乌</h3><ul><li>三只猪酒馆属下的冒险者，身手不凡，剑术了得，在执行任务过程中遇见主角并相识。</li><li>性格开朗乐观，带一点日式男配常有的搞笑役属性，但就算遇见强敌时十分勇敢，主角身边最可靠的战力之一。</li><li>十分具有责任感，在开朗的老大哥人设的背后背负着沉重的命运，他决心不影响其他人亲手了结自己的过去，在魔物袭击小镇时也舍身保护酒馆的其他人。</li><li>经常吐槽和传说中的勇者同名。但事实上他就是当年讨伐魔王的勇者盖乌。</li><li>盖乌曾与妹妹相依为命，在妹妹被魔物掳走后踏上了复仇的旅途，但当他与小队成员见到魔王时才发现魔王居然在控制着妹妹，他不忍拔刀相向，只得与小队成员反目成仇，最终沦落到隐瞒身世给酒馆打工的境遇。</li></ul><h3 id="黑"><a href="#黑" class="headerlink" title="黑"></a>黑</h3><ul><li>传说中的魔法师-大贤者的两位弟子之一。性格温文尔雅，魔法天赋出众，性格坚强而勇敢，顾全大局。</li><li>在与大贤者的另一位弟子白对峙时与主角相遇并相识，在共同化解危机后一起冒险，对主角有好感。</li><li>拥有大贤者单传的秘术-传送魔法，但一旦使用魔法就会消耗生命力。<br><img src="https://img.baizhan.net/d/file/20221123/d39a79e6c276c59f9a045dc3295c4edf.png" alt="black"></li></ul><h3 id="凯"><a href="#凯" class="headerlink" title="凯"></a>凯</h3><ul><li>本不属于这个星球，来自人类空间站的无机仿生人，实力超群，始终维持着白发男孩的模样。</li><li>自己原来的朋友因为神之天平和阿努比斯计划的影响而消失，他决定前往过去找到并抹杀干扰时间流转的变量（也就是主角）。</li><li>与拥有能够穿梭时空的道具的主角不同，凯只能依靠自己的力量，在不同的平行世界中穿梭。</li><li>在主角救下受伤的凯后，他放下杀念，最后在主角万念俱灰之际出现，为了拯救人类命运与主角共同作战。</li></ul><h3 id="天平女神-阿斯特赖亚"><a href="#天平女神-阿斯特赖亚" class="headerlink" title="天平女神-阿斯特赖亚"></a>天平女神-阿斯特赖亚</h3><ul><li>神之天平的主人，创造了空岛上时间概念的神明，爱着人类，没有因为誓戒的侵蚀而选择逃亡，始终站在人类一边。</li><li>为了对抗造物主的誓戒，运营着“神之天平计划”，寻找合格的天平持有者，在不同的时空中不惜制造命运的邂逅、离别与斗争来锻炼他们。</li><li>在引导时间尽头的人类时被贪婪的人类捕获，被“戒具”束缚起来，失去了自由，对人类也渐渐失望。</li><li>在天平计划的最后承担了所有使用天平的代价，保护了主角和人类的命运。<br><img src="https://i0.hdslb.com/bfs/article/d378bf08139c256b01b9ec78917741031e0aba8a.jpg@1256w_708h_!web-article-pic.webp" alt="astly"></li></ul>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Thinking</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>IndeGame</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>GMTK 观看随记EP1</title>
    <link href="/2023/10/12/GMTK-%E8%A7%82%E7%9C%8B%E9%9A%8F%E8%AE%B0EP1/"/>
    <url>/2023/10/12/GMTK-%E8%A7%82%E7%9C%8B%E9%9A%8F%E8%AE%B0EP1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="使用MDA框架来分析游戏"><a href="#使用MDA框架来分析游戏" class="headerlink" title="使用MDA框架来分析游戏"></a>使用MDA框架来分析游戏</h2><blockquote><p>来源 【GMTK|中字】如何像个游戏设计师一样偷东西？ 2023-2-19 <em>UP：鸽子今天鸽了嘛</em></p></blockquote><p>这个概念源自2004年三名游戏设计师的学术论文提到的MDA框架。这个框架将游戏内容完整而简洁的分为三个部分：</p><ul><li>机制（Mechanics）,描述游戏是如何工作的，包括规则、系统、功能和数据等。（How game works）</li><li>动态（Dynamics），描述玩家响应机制的方式。（How player acts）</li><li>美学（Aesthetics），注意不要和画面or艺术风格搞混，它所描述的是玩家在行动时的感受。（How player feels）</li></ul><p>从上到下，他们将依次作用，最终影响到游玩的体验。<strong>Mechanic &gt;&gt; Action &gt;&gt; Feeling.</strong><br>这个作用框架会给予我们分析游戏机制的切入点，譬如：此处设计成这样是为了什么&gt;&gt;让玩家感受到什么？<br>MarkBrown提到：</p><blockquote><p>我们需要的不是“这个游戏很好玩”，而是一些强烈的情绪感受。……MDA让我们可以将机制视作一种传递情绪给玩家的有力容器。</p></blockquote><p><em>听起来很像《体验引擎》的观点，并且在《通关！》中Rogers也提到了他认为“趣味性”这个东西是无聊且难以捉摸的。</em><br>所以我们在借鉴机制时就可以通过寻找与你设计相符的D or A来筛选你想要的机制（M），并尝试避开会令游戏体验有冲突的机制。<br>一些常见、预期的系统很可能与你所期待的情绪体验相悖，你要有警惕这种惯性思维的意识。</p><blockquote><p>很多时候我们想让游戏好玩，但好玩并不能传递你想要传递的情绪。</p></blockquote><p>明确你的设计中的“<strong>愿景（Vision）</strong>”吧，这样才能明确你需要的机制。<br>另外，游戏中的其他元素也应相互配合，比如美术、音乐等，他们会在不触发Dynamic的情况下产生自身的美学。</p><p>最后摘一下UP主的评论</p><blockquote><p>马克在视频中提到了一点“你不能控制玩家的思想”.<br>关于这一点我深有感触。记得在上周的时候，我给我的同学玩我的作业。这是一个很简单的小游戏，玩家只需要控制角色去和地图上的人对话就可以通关游戏。但是在测试的时候，我发现很多玩家一开始就不回去与我放在显眼地方的NPC互动，而是在啥也没有的地图里面闲逛。我根本没法预测他们要去哪里。虽然我没有像马克在视频里说的那样通过mda修改机制来达到改变玩家行为，但是我加了条路，以指导告诉玩家他们应该怎么走。这期视频结束之后，也许我会加个新机制:即玩家在路上走路会比平时要快。这样应该可以让玩家积极的走在路上吧。</p></blockquote><h2 id="杀手2的Miami是怎么设计出来的？"><a href="#杀手2的Miami是怎么设计出来的？" class="headerlink" title="杀手2的Miami是怎么设计出来的？"></a>杀手2的Miami是怎么设计出来的？</h2><p>主要摘录一下访谈中两位总监的一些观点和设计过程中的小tips。</p><h3 id="宏观设计的产出过程"><a href="#宏观设计的产出过程" class="headerlink" title="宏观设计的产出过程"></a>宏观设计的产出过程</h3><blockquote><p>游戏的关卡设计通常是怎么开始的？</p></blockquote><p>“我们通常会头脑风暴，思考一些元素加入到游戏中是否有趣，比如‘如果让47出现在赛车比赛上会怎么样？’一旦确认了地点，我们就会开始设定目标，这个关卡中的目标诺克斯父女他们该如何在任务中出演？”</p><blockquote><p>地点和人物确定之后,What’s the next?</p></blockquote><p>“然后我们会不停的设问————这里可能会出什么岔子？玩家该如何抓住这些契机？玩家的这些行动能造成什么影响？”</p><blockquote><p>关于关卡中对游玩方式的“诱导”</p></blockquote><p>“我们是有意的（We Invite you in）,我们故意放置一些东西，等待你去用，你可能不会马上用到这些东西，但它就像一种提示-‘哦，这儿肯定有些东西’。游戏会不断给你各种暗示，诱导你进行各种尝试。”</p><ul><li>关卡的宏观设计：地点选择、人物设计、事件设计</li></ul><h3 id="来自IKEA的设计经验–“蜗牛屋和Swiss-Cheese”"><a href="#来自IKEA的设计经验–“蜗牛屋和Swiss-Cheese”" class="headerlink" title="来自IKEA的设计经验–“蜗牛屋和Swiss Cheese”"></a>来自IKEA的设计经验–“蜗牛屋和Swiss Cheese”</h3><p>宜家会在商场中布置尽可能多的商品，并通过优秀的引导路线引导你按照一定的顺序遍历整个商场的各个部分，而商场设计中的“SwissCheese”则是联通商场各个部分的捷径，他让员工和老顾客可以轻松的到达自己想要前往的区域。<br>在杀手2的Miami中，设计师利用蜗牛屋模型设计出了海岸线旁的赛道，包含了各种丰富场景，并且通过地面路线引导、指示牌、地图等物件为玩家提供路线指示，以便到达对游戏有重要影响的地点。同时，“SwissCheese”带来了各种地点间的羊肠小道，比如围墙、电梯井、可以翻的窗户等等，这让行动时间大大缩短，老玩家几乎拥有了瞬移的能力，也给了玩家探索过程中更多的成就感。</p><h3 id="另外的一些设计思考"><a href="#另外的一些设计思考" class="headerlink" title="另外的一些设计思考"></a>另外的一些设计思考</h3><ul><li>“<strong>我们通常在设计时避免死胡同</strong>，”设计总监谈到，“大部分房间拥有两个出口，虽然有的时候第二个出口不是那么简单就能打通的，但是我们会尽力避免出现玩家被困到一个地方而不得不回头的情况。” 这给了玩家更多选择，让玩家感觉是自己在书写游戏的剧本，而不是简单的遵循套路。</li><li>伪装系统设计也是很关键的一环，不仅要考虑如何与游戏场景和系统配合，还要考虑好梯度和地图设计————如果玩家一开始就能拿到最好用的那一款伪装，那还有什么动力支撑他继续寻找新suit呢？</li><li>“我个人非常反感把设计教条化，因为这会导致千篇一律。我更倾向于将它当做一种参考，因为我们喜欢不断超越自我。”</li></ul>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Thinking</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>GMTK</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>reading1</title>
    <link href="/2023/10/11/reading1/"/>
    <url>/2023/10/11/reading1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="第二章：创意"><a href="#第二章：创意" class="headerlink" title="第二章：创意"></a>第二章：创意</h2><h3 id="关于激发灵感"><a href="#关于激发灵感" class="headerlink" title="关于激发灵感"></a>关于激发灵感</h3><p>斯科特罗杰斯在此处给出了激发灵感的几个常用方法：</p><ul><li><strong>读一些平时不会读的东西</strong><br>当所有人都从一部分内容中获取灵感时，游戏就会越来越像。<br>只需要几本杂志，泡一下图书馆，或者是在网上研究一下新玩意儿，多试试别的东西。</li><li><strong>开车兜风、散步或冲个澡</strong><br>请注意在这些状态下如何保存你的想法。</li><li><strong>去听演讲</strong><br>听演讲或是参与讨论，然后再把点子投入讨论。</li></ul><blockquote><p>把创意掰开，仔细咀嚼有没有问题总是很有用的。</p></blockquote><ul><li><p><strong>玩游戏，尤其是“烂”的</strong><br>烂游戏对于你对游戏设计的理解更有教育意义，时刻思考你能做什么来让这个游戏变好。</p></li><li><p><strong>永远追随你的钟爱之物</strong><br>热爱使你忘记你在工作。</p></li></ul><blockquote><p>如果你觉得某个东西创意爆棚，那只说明你还没有足够关注它。<br>创意并非需要完全的“原创”。每一个创意都会催生新的创意，每一个设计师的想法都会启发后来者。</p></blockquote><hr><h3 id="玩家想要什么？"><a href="#玩家想要什么？" class="headerlink" title="玩家想要什么？"></a>玩家想要什么？</h3><p>有了创意之后还得问问自己：玩家想要什么？<br><strong>玩家想要的只是好游戏。</strong><br>所以在把创意化为游戏设计时，你需要常常思考：</p><ul><li>这个游戏的受众是谁？</li><li>他们主要想在游戏中获得的体验是？</li><li>我们需要如何在设计中照顾到这些需求？</li></ul><h3 id="关于趣味性"><a href="#关于趣味性" class="headerlink" title="关于趣味性"></a>关于趣味性</h3><blockquote><p>先想出一个有趣的创意，然后在开发它的过程中，如果你发现某个东西不太有趣，那么就把它去掉，当你去掉所有无趣的部分，剩下的就是有趣的了。</p></blockquote><p><strong>你不能保证游戏创意都是有趣的</strong>，所以别把他们太当宝贝了。</p><h3 id="头脑风暴与突破瓶颈"><a href="#头脑风暴与突破瓶颈" class="headerlink" title="头脑风暴与突破瓶颈"></a>头脑风暴与突破瓶颈</h3><ul><li>头脑风暴时，不要先入为主，你需要肯定所有的东西。</li><li>如果有人与你一起讨论，尽量确保他们不都是设计人员。</li><li>你需要考虑所有的元素，把他们<strong>都</strong>写下来，<strong>越多越好</strong>。</li><li>给自己写写画画的条件，还有清醒的大脑状态。</li></ul><p>另外，当创作遇阻时，尝试<strong>一次性关注更好的事情</strong>，把分散注意力的事情先处理一下。<br>散步或者锻炼，换一个工作&#x2F;思考环境都可以试试。</p><p><em>如果思想卡住了，就休息一下————但千万别拖沓</em></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Test1</title>
    <link href="/2023/10/11/Test1/"/>
    <url>/2023/10/11/Test1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="This-is-a-blog-Test-这是一个博客文档上传测试"><a href="#This-is-a-blog-Test-这是一个博客文档上传测试" class="headerlink" title="This is a blog Test 这是一个博客文档上传测试"></a>This is a blog Test 这是一个博客文档上传测试</h2><ul><li>First</li><li>2,第二个</li></ul><h3 id="Show-Test"><a href="#Show-Test" class="headerlink" title="Show Test"></a>Show Test</h3><ul><li><strong>加粗 双星号包围</strong><br><em>斜体</em><br>~~ what? ~~</li></ul>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Tech</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>test</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
